\documentclass[14pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{pdflscape}
\author{Gogola Piotr}
\title{Wizualizacja Danych Sensorycznych\\Projekt: Wizualizacja }

\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
	{\scshape\LARGE Politechnika Wrocławska \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Wydział Elektroniki\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Wizualizacja Danych Sensorycznych\par}
	\vspace{0.5cm}
	{\Large\bfseries Temat projekt\par}
	\vspace{0.5cm}
	{\Large\bfseries Wizualizacja obiektów trójwymiarowych\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Prowadzący: dr inż. Bogdan Kreczmer\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Autor: Gogola Piotr\par}
	{\Large\itshape Numer indeksu: 226249\par}
	\vspace{4cm}
	{\large Semestr letni 2017/2018\par}
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Opis projektu}
Tematem projektu jest wizualizacja trójwymiarowych obiektów na ekranie komputera. W tym celu zostanie wykorzystana płytka rozwojowa z akcelerometrem i żyroskopem, która będzie służyła użytkownikowi jako interfejs z programem. Aplikacja ma na celu ułatwienie grafikom komputerowym procesu tworzenia modeli 3D, a innym osobom zajmującym się grafiką trójwymiarową ich analizą. Użytkownik obracając płytkę będzie jednocześnie obracał wyświetlany obiekt na ekranie komputera. Dodatkowo za jej pomocą będzie miał możliwość przybliżenia, oddalenia oraz przesunięcia wizualizowanego obiektu. 

Program będzie dawać informację o orientacji obiektu w przestrzeni w postaci liczbowej w stopniach bądź radianach, oraz za pomocą odpowiadających im wskaźnikom w postaci wykresów. 

\section{Plan pracy}
\subsection{Harmonogram}
\begin{center}
\begin{tabular}{ >{\centering} c | c }
Tydzień & Zadanie \\ [0.25cm] 
\hline 
I & Opis projektu \\ [0.25cm]
\hline
II & Zapoznanie się z biblioteką Qt, szkic GUI \\ [0.25cm]
\hline 
III & Zaplanowanie architektury programu \\ [0.25cm]
\hline
IV & Implementacja komunikacji z płytką rozwojową \\ [0.25cm]
\hline 
V & Implementacja algorytmów dających informację o orientacji obiektu \\ [0.25cm]
\hline
VI & Implementacja GUI\\ [0.25cm]
\hline
VII & Implementacja wizualizacji trójwymiarowego obiektu \\ [0.25cm]
\hline 
VIII & Testowanie oprogramowania \\ [0.25cm]
\hline
IX & Usunięcie błędów w oprogramowaniu \\ [0.25cm]
\hline 
X & Weryfikacja projektu z założeniami \\ [0.25cm]
\hline
XI & Napisanie raportu końcowego \\ [0.25cm]
\hline
XII & Oddanie projektu \\ [0.25cm]
\end{tabular} 
\end{center}
\subsection{Kamienie milowe}
\begin{enumerate}
\item Komunikacja modułu z programem
\item Implementacja GUI
\item Wizualizacja obiektu
\item Skończenie dokumentacji
\end{enumerate}
\newpage
\subsection{Wykres Gantta}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{figures/gantt.png}
\caption{Diagram Gantta pracy w projekcie}
\end{center}
\end{figure}

\section{Projekt graficznego interfejsu użytkownika}
\subsection{Wymagane funkcjonalności}
\begin{enumerate}
\item Wizualizacja obiektu trójwymiarowego zgodnie z ruchem płytki rozwojowej
\item Informowanie użytkownika o aktualnej orientacji obiektu za pomocą danych liczbowych
\item Zmiana jednostki wyświetlania orientacji (kąty/radiany)
\item Resetowanie położenia obiektu
%\item Umożliwiać kalibrację obiektu względem obracanej płytki
\item Przybliżanie i oddalanie obiektu nie zmieniając jego położenia w układzie wewnętrznym programu
\item Prezentacja orientacji obiektu za pomocą wykresów słupkowych
\item Wyświetlenie okna pomocy 
\end{enumerate}

\subsection{Projekt interfejsu}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/gui.png}
\caption{Projekt interfejsu graficznego}
\end{center}
\end{figure}
\section{Komunikacja komputera z płytką rozwojową, protokół komunikacyjny}
\label{sec:protokolKomunikacyjny}
Komunikacja komputera z płytką rozwojową STM32L476VGT-DISCO odbywa się za pomocą interfejsu UART. 

Ramka protokołu komunikacyjnego wykłada następująco:
\begin{itemize}
\item bajt początku pakietu o wartości 0xAA,
\item bajt przetrzymujący długość całego pakietu wraz z bajtami początku i końca pakietu, oraz bajtami sumy kontrolnej,
\item przesyłane dane,
\item 2 bajty (liczba 16-bitowa) sumy kontrolnej,
\item bajt końca ramki pakietu o wartości 0x55.
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/ramka.png}
\end{center}
\caption{Ramka protokołu komunikacyjnego}
\end{figure}

Liczby przesyłane są w kolejności Big endian.
Suma kontrolna wyliczana jest na podstawie bajtu długości pakietu oraz przesyłanych danych za pomocą funkcji crc\_16() dostarczonej przez bibliotekę libcrc. Ponieważ pole przechowujące wielkość pakietu ma rozmiar jednego bajta, zatem maksymalna ilość danych, którą można przesłać jednocześnie to 250 bajtów.

W momencie nawiązania połączenia pomiędzy płytką deweloperską, a komputerem wysyłany jest ciągle strumień danych.

\section{Architektura programu}
Przesyłane dane odbierane są przez klasę Receiver, która wykorzystuje klasę QSerialPort biblioteki Qt implementującą mechanizmy transmisji portu szeregowego. Otrzymany strumień bajtów analizowany jest i przetwarzany wg. protokołu opisanego w sekcji \ref{sec:protokolKomunikacyjny}.  Tak odebrane dane zapisywane są w obiekcie klasy Sensor. Rozróżnienie pomiędzy danymi odebranymi z żyroskopu, a akcelerometru możliwe jest dzięki nadaniu wraz z każdym pakietem numeru urządzenia (żyroskop -- 1, akcelerometr -- 2). Odebrane dane są następnie przekazywane przekazywane do obiektu klasy ContainerThreadSafe, która implementuje mechanizm kolejki FIFO z mechanizmami synchronizacji między wątkami w postaci mutexu. Mutex jest zajmowany w momencie dodawania lub zdejmowania elementu z kolejki i zwalniany po zakończeniu operacji. Po dodaniu danych do kolejki obiekt klasy klasy ObjectModel jest informowany poprzez sygnał o nowych danych do przetworzenia. W klasie ObjectModel następuje odpowiednia analiza, oraz wykonywane są wszelkie niezbędne operacje, obliczenia na otrzymanych danych w celu ustalenia orientacji i położenia obiektu.

Główna część aplikacji budowana jest w oparciu o wzorzec projektowy Model-View-Controller pozwalający oddzielić i uniezależnić od siebie poszczególne fragmenty programu. Klasa ObjectModel pełni rolę modelu, klasa MainWindow pełni rolę kontrolera i nadzoruje przepływ danych, reakcje na zdarzenia pomiędzy obiektem, a widokiem. Do widoku zaliczają się klasy budujące interfejs graficzny tj.: MainSettingsWidget, ObjectViewWidget, ObjectViewScene oraz elementy okna głównego, np. pasek menu oraz dodatkowe okno prezentujące wykresy uzyskane w oparciu o odczyty czujników - klasa Charts.

W zależności od wybranego trybu pracy programu możliwa jest wizualizacja prostego manipulatora o 3 stopniach swobody lub wizualizacja dowolnego obiektu 3D załadowanego z pliku *.obj i nałożoną teksturą w formacie *.webp. W przypadku wizualizacji manipulatora przegłuby sterowane są orientacją płytki.


\begin{landscape}
\subsection{Diagram klas}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.8\textwidth]{figures/classDiagram.jpg}
\caption{Diagram klas programu}
\end{center}
\end{figure}

\end{landscape}

\section{Przykładowe działanie programu}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{figures/program1.png}
\caption{Przykładowe działanie programu -- okno główne. Wizualizacja manipulatora}
\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{figures/program2.png}
\caption{Przykładowe działanie programu -- okno główne. Wizualizacja dowolnego obiektu}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{figures/program3.png}
\caption{Przykładowe działanie programu -- okno główne. Gra}
\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{figures/programwykresy.png}
\caption{Przykładowe działanie programu -- okno wykresów}
\end{center}
\end{figure}

\section{Opis elementów programu}
\subsection{Otrzymywanie i przetwarzanie danych z sensorów}
Przesyłane do komputera dane są odbierane w klasie Receiver. W celu zapewnienia płynności działania aplikacji obiekt tej klasy został uruchomiony w oddzielnym wątku, w którym w odpowiedzi na sygnał klasy \verb!QSerialPort::readyRead! uruchamiana jest funkcja odbierająca, a następnie "kompletująca" ramki. Jeśli odebrane ramki są poprawne, dokłądane są na końcu kolejki umożliwiającej synchronizację i bezpieczną komunikację pomiędzy wątkiem odbierania danych (obiekt klasy Receiver), a wątkiem przetwarzania tych danych (obiekt klasy ObjectModel).

\subsection{Usuwanie dryftu czujników}
Ze względu na dryft wykorzystywanych czujników nie możliwe jest bezpośrednie użycie uzyskanych surowych danych do obliczenia orientacji obiektu w sposób zadowalający. Z tego powodu, po wybraniu portu COM i naciśnięciu przycisku "Start" (pierwszy raz po uruchomieniu programu) dokonywana jest kalibracja czujników. Dokonywane jest to poprzez przechwycenie pierwszych kilkudziesięciu ramek, a następnie wyliczenie średniej z nich i znalezienie maksymalnych wartości odchyleń od średniej. W oparciu o tak uzyskane dane wprowadzana jest poprawka w trakcie dalszej pracy programu. 

Podczas pracy programu możliwe jest przeprowadzenie kolejnej kalibracji czujników. W tym celu należy odstawić płytkę z czujnikami, a następnie kliknąć przycisk \textbf{Kalibruj}. Zostanie wyświetlony komunikat (Rys. \ref{fig:kalibracja}), który automatycznie zniknie po zakończeniu kalibracji.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{figures/kalibracja}
\caption{Informacja o kalibracji}
\label{fig:kalibracja}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Orientacja obiektu}
Orientacja obiektu obliczana jest w oparciu o dane otrzymane z żyroskopu. Otrzymane surowe dane są konwertowane na prędkość kątową w stopniach na sekundę, a następnie wielkość ta jest całkowana. Orientacja obiektu przechowywana jest w reprezentacji kwaternionowej. Tak uzyskane dane przekazywane są do klasy ObjectViewScene, w której na podstawie reprezentacji oś-kąt następuje wizualizacja orientacji obiektu lub zmiana konfiguracji manipulatora.

\subsection{Pozycja obiektu}
Pozycja obiektu otrzymywana jest w oparciu o dane otrzymywane z akcelerometru. Dzięki zastosowaniu prostej implementacji filtru górnoprzepustowego usuwana jest składowa stała pochodząca od przyspieszenia ziemskiego. Następnie otrzymane przyspieszenie liniowe jest całkowane dzięki czemu otrzymywana jest prędkość, która dodawana jest do wcześniej obliczonej i zapisanej wartości prędkości (do aktualnie nowego wektora prędkości, w kolejnej iteracji dodawany jest nowo uzyskany wektor). W wyniku scałkowania otrzymanej prędkości i dodania jej do aktualnej otrzymywana jest nowa pozycja obiektu.

\subsection{Okno wizualizacji 3D}


\subsection{Okno wykresów}
Okno wykresów składa się z sześciu wykresów prezentujących prędkości kątowe wokół trzech osi żyroskopu w $m/s$ oraz przyspieszenie wzdłuż wszystkich trzech osi akcelerometru w $m/s^2$. W prezentacji wykresów została wykorzystana klasa QCustomPlot z biblioteki qcustomplot. 


\section{Podsumowanie}
 


\end{document}